\begin{acknowledgementspersonal}
	
Principalmente a mi abuela Nieves, por haberme cuidado y procurado tantos años sin ser su responsabilidad. 

\vspace{0.5cm}
A mis tios, padrinos y en muchas ocasiones mis padres, Dolores y Oscar; mis primas Flor y Yoalli, también Yurai. Gracias por apoyarme, aceptarme y darme una convivencia familiar.

\vspace{0.5cm}
A mi madre María de la Luz, por darme en mi niñez el aprecio a los libros y a la lectura; y porque en los últimos años, con su desinterés y su desconfianza, me enseñó a sólo depender en mi mismo. 

\vspace{0.5cm}
A mis primos Román, Alfonso y Sinar, por mostrarme que el trabajo duro nos lleva más lejos de la realidad donde nos toco nacer. 

\vspace{0.5cm}
A mi familia paterna, mis primos Liz, Carlos, Griss, Sandy, Elias, Martha y Yadi; mis tias Paty, Cata, Lupe y Xila; y a toda la \textit{Molinada sin fin}, por aceptarme dentro de una gran familia y por ayudarme a cumplir mi deseo.  

\vspace{0.5cm}
A Pamela, Diego, Zoé, Hilary y Yultzín, por ser mi mejor recuerdo de Fundación;  a Maffer, Cabral, Gaby y Alejandro por los \textit{buenos aires} del primer año de preparatoria; a Mauricio, Charly y Alex Califas por los mejores días en las canchas y en \textit{Potrero Dome}; a Brenda, Hodek y Kas \textit{Panda} por las platicas de humanidades, artes, historia y filosofía.  

\vspace{0.5cm}
Nuevamente a Pamela, Zoé, Maffer, Cabral, Mauricio y Charly, porque ustedes se han vuelto más que mis mejores amigos, gracias a ustedes y a sus familias por lo vivido y lo aprendido.

\vspace{0.5cm}
A Carla, por los años en la universidad en los que me mostró amistad, cariño y comprensión; por enseñarme a trabajar en equipo y también por llevarme a \textit{lo más alto y lo más bajo}.

\vspace{0.5cm}
A mis hermanos Carlos, Pavlos, George y Jack,  y a mi hermana Aila, porque ustedes son el mejor regalo y la mejor ilusión que el tiempo me brindó, y porque su existencia es la motivación para cruzar el mundo.

\vspace{0.5cm}
Finalmente a mi padre Carlos Molina Jiménez, porque su ausencia y su ejemplo, me hicieron ver que la formación académica no lo es todo,  y a la vez es la camino para superarnos y llegar a lo más alto. 


\end{acknowledgementspersonal}